¿Cómo usar esto?
================

Muy rápido
----------

Clona el repo en un directorio :

    git clone https://bitbucket.org/salvari/pandoc_basico

Renombra el directorio:

    mv pandoc_basico miProyecto

Elimina la info de git

    rm -rf miProyecto/.git

Edita el fichero miProyecto/src/documento.md con tu editor de texto favorito.

Ejecuta:

make  
Para generar todos los ficheros de salida y el fichero README.md (equivale a *make all*)

make clean  
Para borrar todos los ficheros de salida

make reset  
Equivale a *make clean all*

Más detalles
------------

El makefile está preparado para procesar **todos** los ficheros con extensión *.md* que haya en el directorio *src*. Esto permite escribir documentos largos y dividirlos en secciones, por ejemplo podríamos tener los siguientes documentos en el directorio *src*

    00_Comienzo.md
    10_Capitulo_01.md
    20_Capitulo_02.md
    30_Conclusion.md
    40_apendices.md

Al ejecutar make nos crearía **un solo documento de salida** concatenando todos los ficheros. El orden en que los concatena es el orden en el que aparecen al hacer un *ls* por eso se nombran con una numeración al principio que permita ordenarlos a gusto del autor.

Si quieres cambiar el nombre del fichero de salida (*documento*) tendrás que editar el makefile y cambiar la línea:

    target  := documento

Otras líneas que puedes tocar en el makefile son las que especifican el idioma y los tipos de letra usados.

¿Qué es Pandoc?
===============

Como explican en http://pandoc.org, Pandoc es una librería en Haskell para hacer conversión de documentos de un formato markup a otro. Y también es una herramienta de terminal de comandos que usa esa librería.

Lo que nos permite Pandoc a la hora de documentar un proyecto es mantener la documentación en un formato abierto y sencillo (markdown) y generar salidas en distintos formatos (pdf, mediawiki, epub, html, etc) con un simple comando.

¿Qué necesitas tener instalado?
===============================

-   Pandoc
-   make
-   git (no es imprescindible pero muy recomendable)
-   Las plantillas de Pandoc (o *templates*)
-   Un buen editor de texto

Chuletario de Pandoc
====================

Backslash Escapes
-----------------

Salvo que estemos dentro de un bloque de código o de "código en linea", **cualquier carácter de puntuación o espacio** precedido de contrabarra se tratará de forma literal, incluso si ese carácter normalmente indique algún formato.

Bloque de título
----------------

Es una forma rápida de indicar el título el autor o autores y la fecha. Tiene que ir al principio del documento

    % título
    % autor(es) (separados por :)
    % fecha

Alternativamente se puede usar otro estilo para el bloque de título, mucho más completo, en formato [YAML](https://en.wikipedia.org/wiki/YAML), especificando variables. No puede usarse simultáneamente con el anterior, hay que escoger entre los dos estilos.

Se pueden especificar todo tipo de variables [1].

    ---
    title: Título
    author:
    - Autor Uno <autor.uno@correo.com>
    - Otro autor <otroautor@correo.com>
    tags: [nothing, nothingness]
    date: enero-2016
    lang: es-ES
    abstract: |
      Este es el resumen.

      Con dos párrafos.
    ...
    ---

Incrustar TeX y HTML
--------------------

-   Los comandos TeX se pasan de forma transparente al Markdown, y afectan solo a la salida de LaTeX y ConTeXt; en el resto de casos se borran
-   El código HTML pasará a la salida sin cambios, pero el Markdown dentro de los bloques HTML se procesa como Markdown

Párrafos y retornos de línea
----------------------------

-   Un párrafo es una o más líneas de texto separadas por una linea en blanco del resto
-   Una línea que termina con dos espacios, o una línea que termina con un fin de linea escapado (contrabarra seguida de retorno de linea) indica un cambio de linea manual

Itálica, negrita, superescrito, subesctrito, tachado
----------------------------------------------------

    *Itálica* and **negrita** se indican con asteriscos.

    Para  ~~tachar~~ texto usa tildes dobles.

    Superscrito se indica así: 2^ndo^.

    Subescrito con tildes simples, así: H~2~O.

    Los espacios en el superescrito y el subescrito tienen que ir escapados,
    p.ej., H~esto\ es \ un\ subescrito~.

TeX matématico o código incrustado en linea
-------------------------------------------

    El TeX matemático va entre signos$: $2 + 2$.

    El código en linea va entre comillas invertidas: `echo 'hello'`

Enlaces e imágenes
------------------

    <http://example.com>
    <foo@bar.com>
    [inline link](http://example.com "Title")
    ![inline image](/path/to/image, "alt text")

    [reference link][id]
    [implicit reference link][]
    ![reference image][id2]

    [id]: http://example.com "Title"
    [implicit reference link]: http://example.com
    [id2]: /path/to/image "alt text"

Notas al pie de página
----------------------

    Las notas en linea son como
    esta.^[Nótese que las notas en linea no pueden tener más de un párrafo.]
    Las notas de referencia son como esta.[^id]

    [^id]:  Las notas de referencia pueden contener varios párrafos.

        Los parámetros a continuación deben estar identados.

Citas
-----

    Blah blah [see @doe99, pp. 33-35; also @smith04, ch. 1].

    Blah blah [@doe99, pp. 33-35, 38-39 and *passim*].

    Blah blah [@smith04; @doe99].

    Smith says blah [-@smith04].

    @smith04 says blah.

    @smith04 [p. 33] says blah.

Encabezados
-----------

    Encabezado 1
    ========

    Encabezado 2
    --------

    # Encabezado 1 #

    ## Encabezado 2 ##

Las almohadillas de cierre \# son opcionales. Es necesario añadir una línea en blanco antes y después de cada cabecera.

Listas
------

#### Listas Ordenadas

    1. example
    2. example

    A) example
    B) example

#### Listas desordenadas

Los items de la lista deben ir marcados con '\*', '+', or '-'.

    +   example
    -   example
    *   example

Las listas se pueden anidar de la forma usual:

    +   example
        +   example
    +   example

#### Listas de definición

    Term 1

    :   Definition 1

    Term 2

    :   Definition 2
        Second paragraph of definition 2.

Blockquotes
-----------

    >   blockquote
    >>  nested blockquote

Es necesario añadir lineas en blanco antes y después de los bloques-cita.

Tablas
------

      Right     Left     Center     Default
    -------     ------ ----------   -------
         12     12        12            12
        123     123       123          123
          1     1          1             1

    Table:  Demonstration of simple table syntax.

(Para tablas más complejas consulta la [documentación de Pandoc](http://pandoc.org/README.html#tables).)

Bloques de código
-----------------

Los bloques de código empiezan con tres o más tildes; y acaban por lo menos con el mismo número de tildes:

    ~~~~~~~
    {code here}
    ~~~~~~~

Opcionalmente, se puede especificar el lenguaje que corresponde al bloque de código:

    ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~ {.haskell .numberLines}
    qsort []     = []
    qsort (x:xs) = qsort (filter (< x) xs) ++ [x] ++
                   qsort (filter (>= x) xs)
    ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Lineas horizontales
-------------------

3 o mas guiones o asteriscos en una linea (se permiten espacios intercalados)

    ---
    * * *
    - - - -

Bloques verbatim
----------------

Todo el texto identado cuatro espacios

    Ejemplo Esto es un bloque verbatim y por ejemplo *esto* aparece
    tal cual y no en itálica.

En que me he basado (o copiado si lo prefieres)
===============================================

-   En la [guia de usuario de Pandoc](http://pandoc.org/README.html) Importante leersela para sacarle todo el jugo a esta herramienta
-   En la [chuleta de Pandoc](https://github.com/dsanson/Pandoc.tmbundle/blob/master/Support/doc/cheatsheet.markdown) de [David Sanson](https://github.com/dsanson), perfecta para referencia rápida
-   Para hacer el makefile me he leido varios tutoriales y copiado descaradamente de varios sitios que olvidé apuntar (lo siento)

[1] Ojo por que en el makefile propuesto se especifica el lenguaje, asi que la variable del bloque de título no va a tener efecto en este caso.
